\chapter{Resultados dos campos de velocidade e pressão}\label{appx:resultados}


\section{Resultados dos campos de velocidade e pressão para \textit{HCM-A 45 - Baker Hughes} na produção de óleo}\label{sec:pU_prod_oleo_hcma}


Nessa seção serão mostrados e discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 1 e 7. O primeiro grupo de imagens possui dois casos: 
\begin{itemize}
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $1000 m^3/d$ na coluna;
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna;
\end{itemize}


Em todos casos mostrados acima a viscosidade cinemática é de $4.0\times 10^{-6}\ m^2/s$. O segundo grupo de imagens aborda a comparação de dois óleos diferentes apenas para a posição 7 e com vazões de $2333 m^3/d$ no anular e $2333 m^3/d$ na coluna.


\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 7 estão na Figura \ref{fig:pos7_campos_U_hcma_oil} e para a posição 1 na Figura \ref{fig:pos1_campos_U_hcma_oil}. 

Percebe-se ao observar as figuras que, as velocidades na posição 1 são substancialmente maiores que na posição 7. Enquanto as maiores velocidades na posição 7 estão na ordem de $30$ m/s, na posição 1 elas chegam até $300$ m/s, na região do \textit{choke} da válvula.

Comparando as vazões para a posição 1 (Figura \ref{fig:pos1_campos_U_hcma_oil}), no caso em que a vazão pela coluna foi maior, é possível notar pouca variação de velocidade na saída da coluna. Também é possível observar a região de maior velocidade da válvula está localizada no \textit{chocke} sendo esse responsável pela maior perda de carga do sistema. Uma análise mais detalhada da posição 1 indica que o fluido, ao passar pelo \textit{choke} da válvula tende a descer na coluna, antes de continuar subindo pela mesma. Cabe ressaltar que, a distância que o fluido volta na coluna até continuar subindo é \textbf{diretamente} proporcional à vazão do anular, \textbf{inversamente} proporcional à vazão da coluna e para vazões baixas no anular e altas na coluna, esse efeito não é observado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/HCMA_pos1_prod_4e-6_velocidade.png}
   \caption{Campos de velocidade para a posição 1 (\textit{HCMA-A 45}).}
    \label{fig:pos1_campos_U_hcma_oil}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_prod_4e-6_velocidade.png}
   \caption{Campos de velocidade para a posição 7 (\textit{HCMA-A 45}).}
    \label{fig:pos7_campos_U_hcma_oil}
\end{figure}

Com uma análise comparativa entre vazões para a posição 7 (Figura \ref{fig:pos7_campos_U_hcma_oil}), nos casos em que a vazão pela coluna foi maior, é possível notar um aumento significativo da velocidade de saída em ambos os fluidos. Entretanto, não houve uma redução na perda de carga com o aumento da vazão da coluna após $5000 m^3/d$, conforme ocorre na posição 1.

Outra análise importante é o comparativo entre dois óleos distintos conforme mostra a Figura \ref{fig:pos7_campos_U_comparativo}.Em que o primeiro fluido (à esquerda) é o óleo de menor viscosidade cinemática da Tabela \ref{tab:escopo_novo} e o fluido da direita o com a maior. Nesta comparação é importante observar que, a velocidade não é consideravelmente influenciada pela propriedade do fluido no que tange a produção dos diferentes óleos escolhidos, visto que uma mudança de uma ordem de magnitude não impactou tanto o campo de velocidade final.     



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/Comparacao_2oleos_posicao7_hcma.png}
   \caption{Campos de velocidade para a posição 7 da \textit{HCMA-A 45}, comparando a produção de dois óleos distintos.}
    \label{fig:pos7_campos_U_comparativo}
\end{figure}


\subsection{Campos de pressão}

Os campos de pressão para a posição 1 estão na Figura \ref{fig:pos1_campos_p} e para a posição 7 na Figura \ref{fig:pos7_campos_p}. Vale ressaltar que a condição de contorno nesses casos para pressão é sempre de pressão nula na fronteira de saída do domínio.


Ao comparar as duas posições, como a maior perda de energia (e consequentemente perda de pressão) acontece no \textit{choke} da válvula, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular é considerável. Dessa forma, a posição 1, por estar mais fechada, possui uma diferença de pressão entre anular e coluna aproximadamente 450 vezes maior que a posição 7.


Comparando as diferentes vazões na posição 1, observa-se um comportamento similar a velocidade, onde o aumento da vazão na coluna não influenciou expressivamente no perfil de pressão final. Isso ocorre pois a diferença de pressão entre anular e coluna é mais de três ordens de grandeza maior do que a queda de pressão quando o fluido escoa somente na coluna ou no anular. Assim, visualmente, estão sendo comparadas ordens de grandeza muito diferentes e a imagem dos campos fica bicolor, vermelho no anular pois a pressão é alta e azul na coluna, pois a pressão é próxima de zero.

Por fim, para a posição 1, percebe-se que além de uma pressão muito alta no anular há uma pressão muito baixa no \textit{choke}. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão caia, para obedecer a equação do balanço de energia (para um caso incompressível e isotérmico, recai na equação de Bernoulli).

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/HCMA_pos1_prod_4e-6_pressao.png}
   \caption{Campos de pressão para a posição 1 (\textit{HCMA-A 45}).}
    \label{fig:pos1_campos_p}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_prod_4e-6_pressao.png}
    \caption{Campos de pressão para a posição 7 (\textit{HCMA-A 45}).}
    \label{fig:pos7_campos_p}
\end{figure}

Se comparadas somente as diferenças entre as vazões da posição 7, percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com maior vazão na coluna. Na segunda análise ilustrada na Figura \ref{fig:pos7_campos_p_comparativo} fica evidente que, apesar do campo de velocidade não se alterar significativamente pela viscosidade do óleo, a pressão mostra uma diferença pouco mais acentuada entre os casos. Com isso, o caso com viscosidade mais alta apresenta uma perda de carga pouco mais elevada que o caso com viscosidade mais baixa.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/Pressao_Comparacao_2oleos_posicao7_hcma.png}
   \caption{Campos de pressão para a posição 7 da \textit{HCM-A 45}, comparando a produção de dois óleos distintos.}
    \label{fig:pos7_campos_p_comparativo}
\end{figure}


\section{Resultados dos campos de velocidade e pressão para \textit{HCM-A 45 - Baker Hughes} na injeção de água}\label{sec:pU_inj_agua_hcma}


A seguir serão mostrados e discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 1 e 7 em duas condições operacionais distintas: 

\begin{itemize}
    \item Vazão $1000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna;
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna;
\end{itemize}

\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 7 estão na Figura \ref{fig:pos7_campos_U_inj_agua} e para a posição 1 na Figura \ref{fig:pos1_campos_U_inj_agua}. 

As velocidades na posição 1 são  maiores que na posição 7. Enquanto na primeira as maiores velocidades são da ordem de $110$ m/s na segunda é de $30$m/s, ambas na região do \textit{choke} da válvula.

Na comparação entre as vazões para a posição 1 (Figura \ref{fig:pos1_campos_U_inj_agua}), nos casos em que a vazão pelo anular foi maior, nota-se uma aumento significativo do fluxo contrário ao fluxo natural do anular. Dito isso, a distância que o fluido volta no anular até retornar a descer é \textbf{diretamente} proporcional à vazão de saída do anular e para vazões baixas no anular e altas na coluna, a intensidade esse efeito é menor. Assim como nos caso de produção, também é possível verificar a região de maior velocidade da válvula está localizada no \textit{chocke} sendo esse responsável pela maior perda de carga do sistema. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/HCMA_pos1_inj_715e-7_velocidade.png}
   \caption{Campos de velocidade na posição 1 da \textit{HCM-A 45} para injeção de água.}
    \label{fig:pos1_campos_U_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_inj_715e-7_velocidade.png}
    \caption{Campos de velocidade na posição 7 da \textit{HCM-A 45} para injeção de água.}
    \label{fig:pos7_campos_U_inj_agua}
\end{figure}

Ao se comparar as vazões para a posição 7 (Figura \ref{fig:pos7_campos_U_inj_agua}), nos casos em que a vazão pelo anular foi maior, é possível notar um aumento significativo da velocidade na conexão entre regiões. Entretanto, não houve uma redução na perda de carga com o aumento da vazão da coluna para $7000 m^3/d$, conforme ocorre na posição 1, entre a amostragem anular-coluna.

\subsection{Campos de pressão}

Os campos de pressão para a posição 1 estão na Figura \ref{fig:pos1_campos_p_inj_agua} e para a posição 7 na Figura \ref{fig:pos7_campos_p_inj_agua}. A condição de contorno para pressão, similar ao exposto para os casos de produção de óleo, é de pressão nula na fronteira de saída do domínio.


Ao comparar as duas posições, como a maior perda de energia (e consequentemente perda de pressão) acontece no \textit{choke} da válvula, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular sempre é superior. Com isso, a posição 1, possui uma diferença de pressão entre anular e coluna aproximadamente 1000 vezes maior que a 7.

É possível observar, se analisadas as diferentes vazões na posição 1, um comportamento similar a velocidade, em que o perfil de pressão final foi consideravelmente impactado pelo aumento da vazão no anular. Este aumento gera uma diferença de pressão entre anular e coluna, similar a observada para a produção de óleo, de cerca três ordens de grandeza maior do que a queda de pressão se observado o escoamento apenas em uma dessas regiões isoladas. Com isso, o visual desse perfil é análogo ao caso de produção.

Por fim, para a posição 1, percebe-se que além de uma pressão muito alta no anular há uma pressão muito baixa no \textit{choke}. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão caia muito, para obedecer a equação do balanço de energia.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/HCMA_pos1_inj_715e-7_pressao.png}
    \caption{Campos de pressão na posição 1 da \textit{HCM-A 45} para injeção de água.}
    \label{fig:pos1_campos_p_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_inj_715e-7_pressao.png}
    \caption{Campos de pressão na posição 7 da \textit{HCM-A 45} para injeção de água.}
    \label{fig:pos7_campos_p_inj_agua}
\end{figure}

Comparando somente as diferenças entre as vazões da posição 7, percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com a vazão no anular.



\section{Resultados dos campos de velocidade e pressão para \textit{HCM-A 45 - Baker Hughes} na injeção de gás} \label{sec:pU_inj_gas_hcma}

Nessa seção serão mostrados e discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 3 e 7. As primeiras imagens são avaliadas nas mesmas condições operacionais da água, conforme os tópicos abaixo: 

\begin{itemize}
    \item Vazão $1000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna;
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna;
\end{itemize}


O segundo conjunto de imagens mostra a comparação na operação de injeção dos dois fluidos distintos (água e gás) apenas para a posição 1 com vazões de $2333 m^3/d$ no anular e $2333 m^3/d$ na coluna.

\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 7 estão na Figura \ref{fig:pos7_campos_U_inj_gas} e para a posição 3 na Figura \ref{fig:pos3_campos_U_inj_gas}. Observa-se nas figuras supracitadas que, as velocidades na posição 3 são maiores que na posição 7, seguindo o mesmo padrão observado nos casos anteriores. Enquanto as maiores velocidades na posição 7 estão na ordem de $30$m/s, na posição 3 ultrapassam $100$ m/s, na região de conexão entre zonas.

Comparando as vazões para a posição 3 (Figura \ref{fig:pos3_campos_U_inj_gas}), no caso em que a vazão pelo anular foi maior, nota-se retorno do fluxo pelo anular contrário ao fluxo natural. Sendo assim , a distância que o fluido volta no anular é \textbf{diretamente} proporcional à vazão de saída do anular e para vazões baixas no anular e altas na coluna, esse efeito não está presente. Assim como nos caso de injeção de água, é possível verificar a região de maior velocidade da válvula está localizada no \textit{chocke} e consequentemente, a maior perda de carga do sistema.  

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos3/HCMA_pos3_inj_gas1_velocidade.png}
    \caption{Campos de velocidade na posição 3 da \textit{HCM-A 45} para injeção de gás.}
    \label{fig:pos3_campos_U_inj_gas}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_inj_gas1_velocidade.png}
     \caption{Campos de velocidade na posição 7 da \textit{HCM-A 45} para injeção de gás.}
    \label{fig:pos7_campos_U_inj_gas}
\end{figure}

Com uma análise comparativa entre vazões para a posição 7 (Figura \ref{fig:pos7_campos_U_inj_gas}), nos casos em que a vazão pelo anular foi maior, é possível notar um aumento significativo da velocidade na conexão entre regiões. Um outra análise feita, na Figura \ref{fig:Compare_pos1_campos_U_inj_gas_agua},  foi a comparação dos campos de velocidade para injeção de água e gás fixando o par de vazões $2333 \times 2333$, na posição 1. Nessa comparação verifica-se pouca diferença no perfil de velocidade entre ambos os fluidos.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/Caso_comparativo_gas_agua_HCMA.png}
     \caption{Comparação dos campos de velocidade na posição 1 da H\textit{CM-A 45} para injeção de água e gás.}
    \label{fig:Compare_pos1_campos_U_inj_gas_agua}
\end{figure}


\subsection{Campos de pressão}

Os campos de pressão para a posição 3 estão na Figura \ref{fig:pos3_campos_p_inj_gas} e para a posição 7 na Figura \ref{fig:pos7_campos_p_inj_gas}. Ao comparar as duas posições, como a maior queda de pressão acontece no \textit{choke} da válvula, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular sempre é superior. Porém, nesses casos avaliados nota-se um diferença de pressão menor entre posições comparado com os casos anteriores. Isso isso podes ser devido a comparação ser de uma posição um 3 vezes mais aberta que as comparações anteriores, além do fluido ser menos denso e viscoso que os demais.

Comparando as diferentes vazões na posição 3, observa-se um comportamento similar a velocidade, onde o aumento da vazão no anular impactou o perfil de pressão final. Por fim, para esta posição, percebe-se que além de uma pressão muito alta na coluna há uma pressão muito baixa no \textit{choke} e no anular. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão caia muito, para obedecer a equação do balanço de energia. Também cabe salientar a diferença da magnitude de pressão na coluna dado o aumento da vazão no anular e, consequentemente na entrada da coluna.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos3/HCMA_pos3_inj_gas1_pressao.png}
   \caption{Campos de pressão na posição 3 da \textit{HCM-A 45} para injeção de gás.}
    \label{fig:pos3_campos_p_inj_gas}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos7/HCMA_pos7_inj_gas1_pressao.png}
    \caption{Campos de pressão na posição 7 da \textit{HCM-A 45} para injeção de gás.}
    \label{fig:pos7_campos_p_inj_gas}
\end{figure}

Comparando somente as diferenças entre as vazões da posição 7, percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com a maior vazão no anular. Na análise comparativa das injeções de gás e água, também foi gerado o perfil de pressão ilustrado na Figura \ref{fig:Comparacao_pos1_campos_p_inj_gas_agua}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/HCMA/pos1/Pressao_Caso_comparativo_gas_agua_HCMA.png}
   \caption{Comparação dos campos de pressão da posição 1 para injeção de água e gás da \textit{HCM-A 45}.}
    \label{fig:Comparacao_pos1_campos_p_inj_gas_agua}
\end{figure}

Nota-se ao analisar a injeção para esses dois fluidos que o tipo de fluido afeta de forma significativa o perfil de pressão, onde a injeção de água apresenta uma perda de carga muito superior comparada a injeção de gás.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%                                        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%               ACCUPULSE CICLO - 8      %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\section{Resultados dos campos de velocidade e pressão para \textit{ICV Accupulse (ciclo 8)} na produção de óleo}\label{sec:pU_prod_oleo_accupulseC8}

Nessa seção serão mostrados e discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 3 e 10. As comparações expostas correspondem as mesmas condições operacionais dos casos na seção \ref{sec:pU_prod_oleo_hcma}.

As imagens estão organizadas na ordem apresentada, de cima para baixo. Em todos casos mostrados aqui a viscosidade cinemática é de $4\times10^{-6}\ m^2/s$. O segundo grupo de imagens aborda a comparação de dois óleos diferentes apenas para a posição 7 e com vazões de $2333 m^3/d$ no anular e $2333 m^3/d$ na coluna.

\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 3 estão na Figura \ref{fig:velocidade_pos3_accupulse8} e para a posição 10 na Figura \ref{fig:velocidade_pos10_accupulse8}. 

Pode-se perceber, ao se analisar as imagens de cada posição de abertura, como as velocidades na posição 3 são substancialmente maiores que na posição 10. Enquanto as maiores velocidades na posição 10 estão na ordem de $30\ m/s$, na posição 3 elas chegam até $600\ m/s$, na região do \textit{choke} da válvula.

.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/velocidade_producao_pos3.png}
\caption{Campos de velocidades referentes a posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}.}
\label{fig:velocidade_pos3_accupulse8}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/velocidade_producao_pos10.png}
\caption{Campos de velocidades referentes a posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}.}
\label{fig:velocidade_pos10_accupulse8}
\end{figure}


Comparando as vazões para a posição 3 (Figura \ref{fig:velocidade_pos3_accupulse8}), nos casos em que a vazão pelo anular foi maior, é possível notar um comportamento bem similar na saída de ambos os fluxos. Observa-se, também, que a região de maior velocidade da válvula está localizada no \textit{choke}, sendo esse o responsável pela maior perda de carga do sistema.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/compara_oleo_velocidade.png}
\caption{Campos de velocidades referentes a posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} comparando a produção de dois óleos distintos.}
\label{fig:compara_U_oleo_accupulse8}
\end{figure}

Ao se analisar dois óleos distintos conforme mostra a Figura \ref{fig:compara_U_oleo_accupulse8}, sendo o primeiro fluido, com a menor viscosidade cinemática da tabela e o fluido da direita com a maior, foi possível observar que a velocidade é pouco influenciada pela variação da propriedade do fluido, visto que uma mudança de uma ordem de magnitude não impactou tanto o campo de velocidade final.  


\subsection{Campos de Pressão}

Os campos de pressão para a posição 3 estão na Figura \ref{fig:pressao_pos3_accupulse8} e para a posição 10 na Figura \ref{fig:pressao_pos10_accupulse8}. Vale ressaltar que a condição de contorno nesses casos para pressão é sempre de pressão nula na fronteira de saída do domínio.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/pressao_producao_pos3.png}
\caption{Campos de pressão referentes a produção de óleo na posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}.}
\label{fig:pressao_pos3_accupulse8}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/pressao_producao_pos10.png}
\caption{Campos de pressão referentes a produção de óleo na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}.}
\label{fig:pressao_pos10_accupulse8}
\end{figure}

Ao comparar as duas posições, como a maior perda de energia (e consequentemente perda de pressão) acontece no \textit{choke} da válvula, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular é considerável. Dessa forma, a posição 3, por estar muito mais fechada, possui uma diferença de pressão entre anular e coluna aproximadamente 460 vezes maior que a 10.

Tendo em vista as diferentes vazões na posição 3, nota-se um que o aumento da vazão na coluna não influenciou significativamente o perfil de pressão final. Isso ocorre devido a diferença de pressão entre anular e coluna, a qual ultrapassa três ordens de grandeza. Logo, a imagem dos campos fica bicolor, vermelho no anular pois a pressão é significantemente alta e azul na coluna, pois a pressão é perto de zero.

Por fim, para a posição 3, percebe-se um comportamento similar ao da posição de menor abertura da válvula \textit{ICV Baker Hughes Multiposição HCM-A 45} supracitada no Capítulo \ref{results_hcma_oil}, ou seja, além de uma pressão alta no anular há, também, uma pressão consideravelmente baixa no \textit{choke}. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão caia muito, para obedecer a equação do balanço de energia (para um caso incompressível e isotérmico, recai na equação de \textit{Bernoulli}).


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/compara_oleo_pressao.png}
\caption{Campos de pressão referentes a posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} comparando a produção de dois óleos distintos.}
\label{fig:compara_p_oleo_accupulse8}
\end{figure}


Comparando somente as diferenças entre as vazões da posição 10 percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com a vazão na coluna maior. Na segunda análise ilustrada na Figura \ref{fig:compara_p_oleo_accupulse8} fica evidente que, apesar do campo de velocidade não se alterar muito pela viscosidade do óleo, a pressão mostra uma diferença um pouco mais acentuada entre os casos. Com isso, o caso com viscosidade mais alta apresenta uma perda de carga levemente mais elevada que o caso com viscosidade mais baixa.




\section{Resultados dos campos de velocidade e pressão para \textit{ICV Accupulse (ciclo 8)} na injeção de água}\label{sec:pU_inj_agua_accupulseC8}

Serão mostrados e discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 3 e 10 nesta seção. Sendo abordados os casos de vazão $7000 m^3/d$ no anular e $1000 m^3/d$ na coluna; vazão $7000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna, com a viscosidade cinemática é de $7.156\times 10^{-7}\ m^2/s$.

\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 10 estão na Figura \ref{fig:pos10_accupulse8_campos_U_agua} e para a posição 3 na Figura \ref{fig:pos3_accupulse8_campos_U_agua}. 

Percebe-se, ao observar as figuras que, as velocidades na posição 3 são substancialmente maiores que na posição 10, o que é análogo ao comportamento da válvula multiposição apresentada anteriormente. Enquanto as maiores velocidades na posição 10 estão na ordem de $30$m/s, na posição 3 elas chegam até $100$ m/s, na região do \textit{choke} da válvula. Comparando as vazões para a posição 3 (Figura \ref{fig:pos3_accupulse8_campos_U_agua}), é possível observar um aumento considerável de velocidades na região do \textit{choke} com o aumento da vazão.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/velocidade_injecao_agua_pos3.png}
    \caption{Campos de velocidade para injeção de água na posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}.}
    \label{fig:pos3_accupulse8_campos_U_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/velocidade_inj_agua_pos10.png}
    \caption{Campos de velocidade para injeção de água na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}.}
    \label{fig:pos10_accupulse8_campos_U_agua}
\end{figure}

Com uma análise comparativa entre vazões para a posição 10 (Figura \ref{fig:pos10_accupulse8_campos_U_agua}), nos casos em que a vazão pelo anular foi maior, é possível notar um aumento da velocidade na região do \textit{choke}.

\subsection{Campos de pressão}

Os campos de pressão para a posição 3 estão na Figura \ref{fig:pos3_accupulse8_campos_p_agua} e para a posição 10 na Figura \ref{fig:pos10_accupulse8_campos_p_agua}.A condição de contorno nesses casos é a mesma utilizada para os casos de injeção de água apresentados no Capítulo \ref{results_hcma_agua}, ou seja, pressão nula na fronteira de saída do domínio.


Ao comparar as duas posições, como a maior perda de energia (e consequentemente perda de pressão) acontece no \textit{choke} da válvula, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular sempre é considerável. Dessa forma, a posição 3, por estar muito mais fechada, possui uma diferença de pressão entre anular e coluna aproximadamente 100 vezes maior que a 10.


Comparando as diferentes vazões na posição 3, observa-se um comportamento similar a velocidade, onde o aumento da vazão na coluna não influenciou muito no perfil de pressão final. Isso ocorre pois a diferença de pressão entre anular e coluna é mais de três ordens de grandeza maior do que a queda de pressão quando o fluido escoa somente na coluna ou no anular. Assim, visualmente, estão sendo comparadas ordens de grandeza muito diferentes e a imagem dos campos fica bicolor, vermelho no anular pois a pressão é muito grande e azul na coluna, pois a pressão é perto de zero. Cabe ressaltar que é possível notar uma região avermelhada no anular.

Por fim, para a posição 3, percebe-se que além de uma pressão muito baixa no anular há uma pressão muito baixa no \textit{choke}. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão caia muito, para obedecer a equação do balanço de energia (para um caso incompressível e isotérmico, recai na equação de Bernoulli).

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/pressao_injecao_agua_pos3.png}
     \caption{Campos de pressão para injeção de água na posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}.}
    \label{fig:pos3_accupulse8_campos_p_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/pressao_inj_agua_pos10.png}
    \caption{Campos de pressão para injeção de água na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}.}
    \label{fig:pos10_accupulse8_campos_p_agua}
\end{figure}

Comparando somente as diferenças entre as vazões da posição 10, percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com a vazão na coluna maior. 

\section{Resultados dos campos de velocidade e pressão para \textit{ICV Accupulse (ciclo 8)} na injeção de gás}\label{sec:pU_inj_gas_accupulseC8}


Nessa seção serão discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 5 e 10. O primeiro grupo de imagens possui as mesmas configurações dos casos de injeção de água. Enquanto que, o segundo conjunto de figuras compara a injeção dos dois fluidos diferentes apenas para a  posição 3 com vazões de $2333 m^3/d$ no anular e $2333 m^3/d$ na coluna.


\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 10 estão na Figura \ref{fig:pos5_campos_U_inj_gas_accupulse} e para a posição 5 na Figura \ref{fig:pos10_campos_U_inj_gas_accupulse}. Observa-se nas figuras supracitadas que, as velocidades na posição 5 são maiores que na posição 10, seguindo o mesmo padrão observado nos casos anteriores. Enquanto as maiores velocidades na posição 10 estão na ordem de $25$m/s, na posição 5 ultrapassam $50$ m/s, na região de conexão entre zonas.

Comparando as vazões para a posição 5 (Figura \ref{fig:pos5_campos_U_inj_gas_accupulse}), no caso em que a vazão pelo anular foi maior, nota-se retorno do fluxo pelo anular contrário ao fluxo natural. Sendo assim, a distância que o fluido volta no anular é diretamente proporcional à vazão de saída do anular. Assim como nos caso de injeção de água, é possível verificar a região de maior velocidade da válvula está localizada no \textit{chocke} e consequentemente, a maior perda de carga do sistema.  

\begin{figure}[h!]
    \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos5/velocidade_inj_gas_pos5.png}
    \caption{Campos de velocidade na posição 5 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} para injeção de gás.}
    \label{fig:pos5_campos_U_inj_gas_accupulse}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
     \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/velocidade_inj_gas_pos10.png}
    \caption{Campos de velocidade na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} para injeção de gás.}
    \label{fig:pos10_campos_U_inj_gas_accupulse}
\end{figure}

Com uma análise comparativa entre vazões para a posição 10 (Figura \ref{fig:pos10_campos_U_inj_gas_accupulse}), nos casos em que a vazão pelo anular foi maior, é possível notar um aumento significativo da velocidade na conexão entre regiões. Um outra análise feita, na Figura \ref{fig:Compare_pos3_campos_U_inj_gas_accupulse},  foi a comparação dos campos de velocidade para injeção de água e gás fixando o par de vazões $2333 \times 2333$, na posição 3. Nessa comparação verifica-se pouca diferença no perfil de velocidade entre ambos os fluidos.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/Velocidade_compare_gas_agua_accupulse_pos3.jpeg}
    \caption{Comparação dos campos de velocidade na posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}  para injeção de água e gás.}
    \label{fig:Compare_pos3_campos_U_inj_gas_accupulse}
\end{figure}


\subsection{Campos de pressão}

Os campos de pressão para a posição 5 estão na Figura \ref{fig:pos5_campos_p_inj_gas_accupulse} e para a posição 10 na Figura \ref{fig:pos10_campos_p_inj_gas_accupulse}. Ao comparar as duas posições, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular sempre é superior, visto que, a maior queda de pressão acontece na conexão da válvula. Porém, nesses casos avaliados nota-se um diferença de pressão menor entre posições comparado com os casos anteriores. Isso isso pode ser devido a comparação ser de uma posição 3 vezes mais aberta que as comparações anteriores.

Na comparação entre vazões para a posição 5, verifica-se um comportamento similar a velocidade, onde o aumento da vazão no anular impactou o perfil de pressão final nessa região. Por fim, para esta posição, percebe-se que, além de uma pressão muito alta na coluna, há uma pressão muito baixa no \textit{choke}. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão reduza sua magnitude, para obedecer o balanço de energia.

\begin{figure}[h!]
    \centering
     \includegraphics[width=.9\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos5/pressao_inj_gas_pos5.png}
    \caption{Campos de pressão na posição 5 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} para injeção de gás.}
    \label{fig:pos5_campos_p_inj_gas_accupulse}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/pressao_inj_gas_pos10.png}
    \caption{Campos de pressão na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} para injeção de gás.}
    \label{fig:pos10_campos_p_inj_gas_accupulse}
\end{figure}

Comparando somente as diferenças entre as vazões da posição 10, percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com a maior vazão no anular. Na análise comparativa das injeções de gás e água para a posição 3, também foi gerado o perfil de pressão ilustrado na Figura \ref{fig:Comparacao_pos3_campos_p_inj_gas_agua_accupulse}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/Pressao_compare_gas_agua_accupulse_pos3.jpeg}
    \caption{Comparação dos campos de pressão na posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} para injeção de água e gás.}
    \label{fig:Comparacao_pos3_campos_p_inj_gas_agua_accupulse}
\end{figure}

Nota-se ao analisar a injeção para esses dois fluidos que o tipo de fluido afeta de forma significativa o perfil de pressão, onde a água possui quase o dobro da perda de carga da injeção de gás.

